\chapter{Rezultaty}
\section{Dziedzina problemu}
\subsection{EMAS}
\textbf{EMAS} (\textit{\textbf{E}volutionary \textbf{M}ulti-\textbf{A}gent \textbf{S}ystem}) - heurystyczny model obliczeniowy będący połączeniem obliczeń ewolucyjnych oraz systemów wieloagentowych (\textit{\textbf{MAS} - \textbf{M}ulti-\textbf{A}gent \textbf{S}ystem}). Koncepcja ta polega na decentraliazcji obliczeń ewolucyjnych. Agenci, będący kluczową częścią tego modelu, przechowywani są w pewnych grupach, zwanych wyspami. Każda wyspa jest oddzielnym środowiskiem, tzn. procesy ewolucyjne jednej wyspy nie wpływają na stan agentów na pozostałych wyspach. \\ 
Głównym elementem każdego agenta jest genotyp - wektor przechowujący pewne rozwiązanie szukanego problemu. Ewolucja agentów polega na modyfikacji tego wektora np. mutacja polega na zamienieniu którychś jego elementów na inne, krzyżowanie polega na stworzeniu genotypu z dwóch innych już istniejących. Ponadto z każdym agentem związany jest współczynnik energii, mówiący o tym jak dobre rozwiązanie przechowuje względem jego sąsiadów znajdujących się na wyspie. \\
Kolejnym ważnym elementem \textit{EMAS} jest możliwość migracji agentów - z reguły wybierany jest najlepszy osobnik, który zostaje umieszczony na innej wyspie.
\subsection{Sieci neuronowe}
\textbf{Sztuczne sieci neuronowe} - rodzaj maszyny uczącej wzorowany na biologicznej strukturze ludzkiego mózgu. Mogą służyć między innymi do rozwiązywania problemu klasyfikacji lub predykcji. 
\\ Sieci neuronowe skonstruowane są z neuronów - pojedynczych jednostek przetwarzających i przekazujących sygnał. Każdy neuron może być połączony na wejściu z wieloma innymi neuronami. Z każdym takim połączeniem jest natomiast związana waga, mówiąca o tym jak sygnał z danego połączenia na wejściu ma wpływać na wartość wyjściową neuronu. Obliczanie wartości wyjściowej neuronu składa się z dwóch etapów: zsumowania sygnałów wejściowych (po przemnożeniu ich przez wcześniej wspomniane wagi), a następnie obliczeniu wartości funkcji aktywacji z tej sumy. Funkcja aktywacji skaluje podaną jej wartość do danego przedziału (np. [-1; 1]).
Neurony są zgrupowane w warstwy, które dzielą się na:
\begin{itemize}
	\item \textbf{wejściową} - trafiają do niej dane wejściowe badanego przypadku. Warstwa ta składa się z takiej ilości neuronów jak rozmiar badanego problemu.
	\item \textbf{wyjściową} - sygnały na wyjściach neuronów z tej warstwy są efektem działania obliczeń całej sieci. Rozmiar warstwy wyjściowej również jest zależny od rozmiaru badanego problemu, w przypadku klasyfikacji każdy neuron odpowiada poszczególnym klasom, które występują w danym problemie. 
	\item \textbf{ukryte} - dodatkowe warstwy pośredniczące. Ich celem jest zwiększenie efektywności działania sieci. Ilość oraz rozmiar warstw ukrytych są dobierane arbitralnie.  
\end{itemize}
Warstwy są ustawione w kolejności: warstwa wejściowa, warstwy ukryte, warstwa wyjściowa. Neurony z danej warstwy są połączone na wejściu z sygnałami wyjściowymio neuronów z warstwy poprzedniej, z reguły na zasadzie każdy z każdym.

\section{Badane problemy}
Przeprowadzone zostały obliczenia dla trzech różnych problemów klasyfikacji, mające na celu porównać skuteczność obliczeń agentowych bez mutowania genotypu agenta co krok, z mutowaniem genotypu co krok z pewnym prawdopodobieństwem oraz uczenie sieci metodą \textit{Backpropagation}. Czas obliczeń agentowych dla każdego podejścia wynosił 6 godzin, próby zostały powtórzone 11 razy dla każdej metody oraz problemu, a następnie, z tak uzyskanych danych, została obliczona wartość średnia współczynnika \textit{fitness} najlepszego agenta w danym momencie czasu wraz z odchyleniem standardowym.
\subsection{Problem XOR}
\textbf{XOR} (\textit{ang. Exclusive OR}) - jeden z operatorów logicznych.
\begin{center}
	\begin{tabular}{ | p{1cm} | p{1cm} | p{1.5cm} |}
		\hline
		\textbf{A} & \textbf{B} & \textbf{Rezultat}  \\  \hline
		0 & 0 & 0 \\ \hline
		0 & 1 & 1 \\ \hline
		1 & 0 & 1 \\ \hline
		1 & 1 & 0 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\begin{tightcenter}
	\textit{Tabela operatora XOR}
\end{tightcenter}
Problem XOR polega na poprawnym określeniu rezultatu działania tego operatora, zgodnie z tabelą prawdy powyżej.
\subsubsection{XOR jako problem klasyfikacji}
Struktura sieci neuronowej reprezentująca problem XOR przyjmuje następującą postać:
\begin{itemize}
	\item ilość neuronów wejściowych: 2
	\item ilość neuronów wyjściowych: 2
	\item rozmiar warstwy ukrytej: 3
\end{itemize}
Warstwa wejściowa reprezentuje operandy operatora XOR. Wyjście sieci to dwie wartości mogące być wynikiem działania operatora - jedno dla wartości 0, drugie dla wartości 1. Prawdopodobieństwo mutacji agenta w każdym kroku wynosi 10\%.\\ 
Wykorzystane źródło danych: \textit{własne}.
\\ \\
\textbf{Parametry obliczeń (w nawiasach nazwa zmiennej w pliku konfiguracyjnym, która odpowiada danemu parametrowi):}
\begin{itemize}
	\item ilość wysp ewolucyjnych: 5 (\textbf{agents\_count})
	\item ilość agentów: 20 (\textbf{size})
	\item rozmiar wejściowy problemu: 2 (\textbf{in\_size})
	\item rozmiar wyjściowy problemu: 2 (\textbf{out\_size})
	\item początkowa energia agenta: 100 (\textbf{newborn\_energy})
	\item minimalna energia potrzebna agentowi do życia: 0 (\textbf{minimal\_energy})
	\item minimalna energia potrzebna agentowi do reprodukcji: 120 (\textbf{reproduction\_minimum})
	\item minimalna energia potrzebna agentowi do migracji: 130 (\textbf{migration\_minimum})
	\item zmiana energii przy spotkaniu dwóch agentów: 5 (\textbf{transferred\_minimum})
	\item operator ewaluacji: NeuralNetworkEvaluation - dostarczany z systemem (\textbf{evalutaion})
	\item operator krzyżowania: NNCrossover - dostarczany z systemem (\textbf{crossover})
	\item operator mutacji: NNMutation - dostarczany z systemem (\textbf{mutation})
	\item generator statystyk: EmasNNTimeStatistics - dostarczany z systemem (\textbf{stats})
	\begin{itemize}
		\item częstotliwość generowania statystyk: 25 sekund
	\end{itemize}
	\item lokator: TorusLocator - z pakietu PyAge (\textbf{locator})
	\begin{itemize}
		\item 10
		\item 10
	\end{itemize}
	\item warunek stopu: TimeStopCondition - dostarczany z systemem (\textbf{stop\_condition})
	\begin{itemize}
		\item czas trwania obliczeń: 22000 (około 6 godzin)
	\end{itemize}
	\item komponent migracyjny: ParentMigration - z pakietu \textit{PyAge}  (\textbf{migration})
\end{itemize} 

\textbf{Parametry trenowania sieci metodą Backpropagation:}
\begin{itemize}
	\item ilość neuronów wejściowych: 2
	\item ilość neuronów wyjściowych: 2
	\item rozmiar warstwy ukrytej: 3
	\item użyty trener: \textbf{Backproptrainer} z pakietu \textit{PyBrain}
	\begin{itemize}
		\item współczynnik momentum: 0.1
		\item współczynnik learning rate: 0.01
	\end{itemize}
	\item czas obliczeń: 1000 iteracji
	Dane treningowe stanowiły 100\% całego zbioru (dane te również posłużyły do testowania sieci).
\end{itemize}

\begin{tightcenter}
	\includegraphics[scale=0.28]{graphics/xor_25p.png} \\
	\fontsize{7pt}{12pt}\selectfont
	\textit{rys. 3.1 Porównanie skuteczności szukania sieci metodą obliczeń agentowych dla problemu XOR}
	\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
\end{tightcenter}
Mimo, że \textbf{XOR} wydawał się być prostym problemem, to system nie był w stanie znaleźć sieci o zdolności klasyfikacji na poziomie wyższym niż 80\%. Możliwe, że jest za to odpowiedzialna prosta struktura sieci neuronowej, która posiada jedynie 3 neurony w warstwie ukrytej.

\subsection{Problem klasyfikacji irysów}
\textbf{Problem irysów} - jeden z najpopularniejszych problemów klasyfikacji. Problem polega na zaklasyfikowaniu irysa do jednego z trzech gatunków. Jedną z pierwszych osób, która zajmowała się tym problemem był Sir Ronald Aylmer Fisher, autor jednego z najczęściej wykorzystywancyh zbiorów danych do rozwiązywania tego problemu.
\subsubsection{Irysy jako problem klasyfikacji}
Struktura sieci neuronowej reprezentująca problem klasyfikacji irysów przyjmuje następującą postać:
\begin{itemize}
	\item ilość neuronów wejściowych: 4
	\item ilość neuronów wyjściowych: 3
	\item rozmiar warstwy ukrytej: 15
\end{itemize}
Warstwa wejściowa reprezentuje wektor wejściowy problemu, na który składają się: długość i szerokość kielicha oraz długość i szerokość płatka. Warstwa wyjściowa reprezentuje jeden z trzech gatunków, do których należy każdy kwiat: Setosa, Versicolour lub Virginica.  Prawdopodobieństwo mutacji agenta w każdym kroku wynosi 10\%. \\
Wykorzystane źródło danych: \textit{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Iris}
\\ \\
\textbf{Parametry obliczeń EMAS (w nawiasach nazwa zmiennej w pliku konfiguracyjnym, która odpowiada danemu parametrowi):}
\begin{itemize}
	\item ilość wysp ewolucyjnych: 5 (\textbf{agents\_count})
	\item ilość agentów: 50 (\textbf{size})
	\item rozmiar wejściowy problemu: 4 (\textbf{in\_size})
	\item rozmiar wyjściowy problemu: 3 (\textbf{out\_size})
	\item początkowa energia agenta: 100 (\textbf{newborn\_energy})
	\item minimalna energia potrzebna agentowi do życia: 0 (\textbf{minimal\_energy})
	\item minimalna energia potrzebna agentowi do reprodukcji: 120 (\textbf{reproduction\_minimum})
	\item minimalna energia potrzebna agentowi do migracji: 130 (\textbf{migration\_minimum})
	\item zmiana energii przy spotkaniu dwóch agentów: 5 (\textbf{transferred\_minimum})
	\item operator ewaluacji: NeuralNetworkEvaluation - dostarczany z systemem (\textbf{evalutaion})
	\item operator krzyżowania: NNCrossover - dostarczany z systemem (\textbf{crossover})
	\item operator mutacji: NNMutation - dostarczany z systemem (\textbf{mutation})
	\item generator statystyk: EmasNNTimeStatistics - dostarczany z systemem (\textbf{stats})
	\begin{itemize}
		\item częstotliwość generowania statystyk: 25 sekund
	\end{itemize}
	\item lokator: TorusLocator - z pakietu PyAge (\textbf{locator})
	\begin{itemize}
		\item 10
		\item 10
	\end{itemize}
	\item warunek stopu: TimeStopCondition - dostarczany z systemem (\textbf{stop\_condition})
	\begin{itemize}
		\item czas trwania obliczeń: 22000 (około 6 godzin)
	\end{itemize}
	\item komponent migracyjny: ParentMigration - z pakietu \textit{PyAge}  (\textbf{migration})
\end{itemize} 

\textbf{Parametry trenowania sieci metodą Backpropagation:}
\begin{itemize}
	\item ilość neuronów wejściowych: 4
	\item ilość neuronów wyjściowych: 3
	\item rozmiar warstwy ukrytej: 3
	\item użyty trener: \textbf{Backproptrainer} z pakietu \textit{PyBrain}
	\begin{itemize}
		\item współczynnik momentum: 0.1
		\item współczynnik learning rate: 0.01
	\end{itemize}
	\item czas obliczeń: 500 iteracji
	Dane treningowe stanowiły 70\% całego zbioru.
\end{itemize}

\begin{tightcenter}
	\includegraphics[scale=0.28]{graphics/iris_100p.png} \\
	\fontsize{7pt}{12pt}\selectfont
	\textit{rys. 3.2 Porównanie skuteczności szukania sieci metodą obliczeń agentowych dla problemu irysów}
	\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
\end{tightcenter}
Obliczenia przyniosły pozytywne rezultaty - udało się uzyskać sieci o wysokiej zdolności klasyfikacji. Jak widać na wykresie odchylenie standardowe malało w czasie - pozwala to przypuszczać, że wyniki nie były przypadkowe. Ponadto sieci uzyskiwały wysoką jakość stosunkowo szybko. \\
Mimo wysokiej zdolności do klasyfikacji, skuteczności poszczególnych sieci nie przekraczały 98\%. Oznacza to, że uzyskanie sieci o jeszcze lepszej jakości metodą obliczeń ewolucyjno-agentowych może być praktycznie niemożliwe.

\subsection{Problem klasyfikacji win}
\textbf{Problem win} - problem polegający na przypisaniu rodzaju wina do jednego z trzech gatunków. Geneza problemu związana jest z analizą chemiczną składu win, które powstawały z winogron uprawianymi różnymi metodami. Wszystkie uprawy znajdowały się jednak w tym samym regionie Włoch.
\subsubsection{Wina jako problem klasyfikacji}
Struktura sieci neuronowej reprezentująca problem klasyfikacji win przyjmuje następującą postać:
\begin{itemize}
	\item ilość neuronów wejściowych: 13
	\item ilość neuronów wyjściowych: 3
	\item rozmiar warstwy ukrytej: 15
\end{itemize}
Warstwa wejściowa reprezentuje wektor wejściowy problemu, na który składają się następujące parametry:
\begin{itemize}
	\item Alkohol
	\item Kwas jabłkowy
	\item Popiół
	\item Zasadowość popiołu
	\item Magnez
	\item Fenole
	\item Flawonoidy
	\item Nieflawonoidowe fenole
	\item Proantycyjanidy
	\item Intensywność koloru
	\item Odcień
	\item OD280/OD315 rozcieńczonych win
	\item Proliny
\end{itemize}Warstwa wyjściowa reprezentuje jeden z trzech gatunków, do których należy dane wino (nie mają one specjalnych nazw).  Prawdopodobieństwo mutacji agenta w każdym kroku wynosi 10\%. \\
Wykorzystane źródło danych: \textit{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Wine}
\\ \\
Parametry obliczeń (w nawiasach nazwa zmiennej w pliku konfiguracyjnym, która odpowiada danemu parametrowi):
\begin{itemize}
	\item ilość wysp ewolucyjnych: 5 (\textbf{agents\_count})
	\item ilość agentów: 50 (\textbf{size})
	\item rozmiar wejściowy problemu: 4 (\textbf{in\_size})
	\item rozmiar wyjściowy problemu: 3 (\textbf{out\_size})
	\item początkowa energia agenta: 100 (\textbf{newborb\_energy})
	\item minimalna energia potrzebna agentowi do życia: 0 (\textbf{minimal\_energy})
	\item minimalna energia potrzebna agentowi do reprodukcji: 120 (\textbf{reproduction\_minimum})
	\item minimalna energia potrzebna agentowi do migracji: 130 (\textbf{migration\_minimum})
	\item zmiana energii przy spotkaniu dwóch agentów: 5 (\textbf{transferred\_minimum})
	\item operator ewaluacji: NeuralNetworkEvaluation - dostarczany z systemem (\textbf{evalutaion})
	\item operator krzyżowania: NNCrossover - dostarczany z systemem (\textbf{crossover})
	\item operator mutacji: NNMutation - dostarczany z systemem (\textbf{mutation})
	\item generator statystyk: EmasNNTimeStatistics - dostarczany z systemem (\textbf{stats})
	\begin{itemize}
		\item częstotliwość generowania statystyk: 25 sekund
	\end{itemize}
	\item lokator: TorusLocator - z pakietu PyAge (\textbf{locator})
	\begin{itemize}
		\item 10
		\item 10
	\end{itemize}
	\item warunek stopu: TimeStopCondition - dostarczany z systemem (\textbf{stop\_condition})
	\begin{itemize}
		\item czas trwania obliczeń: 22000 (około 6 godzin)
	\end{itemize}
	\item komponent migracyjny: ParentMigration - z pakietu \textit{PyAge}  (\textbf{migration})
\end{itemize} 
\begin{tightcenter}
	\includegraphics[scale=0.28]{graphics/wine_100p.png} \\
	\fontsize{7pt}{12pt}\selectfont
	\textit{rys. 3.3 Porównanie skuteczności szukania sieci metodą obliczeń agentowych dla problemu irysów}
	\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont
\end{tightcenter}
Z jednej strony obliczenia można uznać za zakończone sukcesem - sieci mają wysoką zdolność klasyfikacji rzędu ~95\%, a ich jakość rośnie wraz z czasem obliczeń. Z drugiej strony odchylenie standardowe z kolejnych serii obliczeń jest stosunkowo duże i niemalże stałe. Można więc przypuszczać, że działanie systemu było w pewnej części przypadkowe.
\clearpage
\section{Wykorzystany sprzęt}
	Podstawowe parametry komputera, na którym przeprowadzane były obliczenia:
	\begin{itemize}
		\item {System operacyjny Windows 10 Education 64 bitowy, numer kompilacji 14393.479}
		\item {Procesor Intel Core i5-5210M 2.5 GHz}
		\item {Pamięć RAM 6GB DDR3 częstotliwość odczytu/zapisu 800MHz}
	\end{itemize}